【red pill】得罪講句，唔好將任何希望放係海牙法庭

係歐洲議會決議通過“要求”（call for）歐盟同歐盟既成員國去國際法庭（ICJ）起訴中國違反中英聯合聲明同公民權利和政治權利國際公約（ICCPR），之後唔少KOL都加入評論將香港放上ICJ既可能性，係呢方面岸伯就似乎幾樂觀但MK沈叫做比較審慎。係呢單野上面唔難見到好多香港人實際上係唔熟國際法或者係一知半解。

首先一個法庭，無論係國際定國内法庭要審一個案件之前，係要首先建立法庭對該案件既司法管轄權，即係Jurisdiction。而要將一個訴訟案件（contentious case）交去ICJ，主權國家（ICJ只係受理主權國家之間既紛爭）首先要將文件交去ICJ既Registry去展開訴訟程序，而呢份文件第一步要建立既就係ICJ對呢件案有司法管轄權。

而根據ICJ Statute第36條，ICJ既司法管轄權可以透過以下幾種方法建立：
1. 國與國之間達成既特別協議，同意將爭議交由ICJ處理，簡單來講即係要中國同意，另外國與國既意思亦即係話作爲國際組織既歐盟本身係無辦法自行提出訴訟。
2. 本身個條條約裏面有條款規定，一定出現爭議就會交比ICJ處理，而岸伯已經講左中英聯合聲明係無呢條條款。
3. Forum prorogatum，即係如果有國家原先唔同意將爭議交比ICJ，但後來突然間願意將爭議交比ICJ，ICJ可以通過呢個國家事後既同意建立司法管轄權，所以除非中國事後同意否則呢條路都係行唔通。
4. 强制管轄權（compulsory jurisdiction），即係就算無特殊協議而國際條約無提供ICJ作爲爭議調解既情況之下，如果個國家事前已經按照ICJ Statue第36條（2）宣佈接受ICJ關於任何法律爭議既司法管轄權，ICJ亦可以對該國家任何國際法上既爭議建立司法管轄權。目前只有73個國家接受左ICJ既强制管轄權，而就算個d國家接受左ICJ既司法管轄權，呢d國家亦可以通過optional clauses將部分爭議剔除出ICJ既管轄範圍之内，即係可以cherry-picking，不過呢個太複雜暫時唔講住。簡單來講，聯合國安全理事會五大常任理事國，美國，俄國，英國，中國，法國都係無接受到ICJ既强制管轄權。除非呢d國家蠢到自己走去同意ICJ既管轄（例如美國係尼加拉瓜案之前），否則ICJ完全吹佢地唔漲。

因此，ICJ既司法管轄權好大程度上都係依賴中國既同意（consent），呢點正如MK沈所指出，係ICJ處理訴訟案件最大既局限。而ICJ既第二個功能就係作爲聯合國下轄既機構可以為其他聯合國機構（例如聯合國大會）或者專屬機構（例如世衛）提供咨詢意見，呢個咨詢意見對其他國家，就算係該爭議既當時國都係無約束力，但往往係具有相當權威性，例如MK沈提到既查戈斯群島咨詢意見書，就指出左因爲英國係毛里求斯獨立之前强行將查戈斯群島分離出去作爲英國印度洋屬土比美國建立軍事基地，毛里求斯既去殖民化仍然未完成，呢個咨詢意見就係由聯合國大會提出。理論上，聯合國大會亦可以就中國是否遵守聯合聲明要求國際法庭提供咨詢意見，但問題係，呢個議案必須過到聯合國大會，而聯合國大會裏面既不結盟國家同第三世界國家長期都係作爲中國既盟友，任何關於香港既議案會唔會得到呢d國家既支持呢？

而國際法庭既第二個替代品就係國際常設仲裁法院，呢個歷史仲悠久過國際法庭，係獨立於聯合國既國際組織，主要功能就係為國與國甚至國家同私人企業提供仲裁服務，所以唔少人包括網上搞聯署既人都將希望放係常設仲裁法院。但問題係仲裁既意思即係要雙方同意，簡單來講，中國唔同意既話你係無用。根據PCA最新的2012年仲裁規則第1.1條定：「Where a State, State-controlled entity, or intergovernmental organization has agreed with one or more States, State-controlled entities, intergovernmental organizations, or private parties that disputes between them in respect of a defined legal relationship, whether contractual, treaty based, or otherwise, shall be referred to arbitration under the Permanent Court of Arbitration Rules 2012 (hereinafter the “Rules”), then such disputes shall be settled in accordance with these Rules subject to such modification as the parties may agree.」

而岸伯就話唔係呀，南海仲裁案，中國都無同意，咪照樣開庭審。但問題係南海仲裁案既程序係好特殊，菲律賓係按照聯合國海洋法公約提出仲裁，而聯合國海洋法公約係提供左强制司法管轄權（compulsory jurisdiction, 解釋見上），而附件七第28條更加講到明，就算爭端入面其中一方缺席，都唔會影響仲裁既程序，所以南海仲裁案基本上係一個非常特殊既案例，同香港目前既情況無任何可比之處。

好啦，歐洲議會仲提到左公民權利和政治權利國際公約（ICCPR），ICCPR同樣係無為ICJ或者係PCA提供强制司法管轄權，唯一一樣野就係公民權利和政治權利國際公約有就違反人權提供調查機制，由聯合國人權理事會（無錯，就係個個由獨裁國家把持既機構）調查有無違反ICCPR，但問題係要啓動呢個調查機制，國家同樣係要簽處第一任擇議定書（Optional Protocol I），唔使問，中國同特區政府都係從來都無簽到Optional Protocol I。

岸伯主要既論據就係話歐洲議會如果知道無用就根本唔會提出，實在係太過擡舉歐洲議會，實際上歐洲議會基本上係歐盟下面在外交安全領域實際上並無實權，歐洲議會主要既功能（實際上好多香港人都係唔熟歐盟下面既結構）係投票審核歐盟委員會（European Commission）既組成，同審核歐洲委員會提出既預算草案同法律草案。呢個歐盟委員會先係掌握實權既機構，呢方面歐洲議會仲廢過香港既垃圾會，因爲連垃圾會都可以提出私人草案。而主導歐洲外交政策既，實際上係由28國元首組成既歐洲理事會（Council of the European Union），而任何一個歐洲元首（例如肥婆或者其他被買通既歐洲國家例如匈牙利或者希臘）反對，歐洲理事會討論既議程都可以被否決。所以我個人認爲呢個無太大實權既機構下面既民選議員，實際上都只係普通人，所以當呢條關於香港國安法既草案被審議既時候，無人係有認真研究過將香港交去海牙法庭既可行性，所以呢個草案最多只係表態，而call for呢個字已經話左比你聼，呢個決議對歐盟同歐盟既成員國都係無約束力。

所以簡單來講，唔好將任何希望放係海牙法庭，不論係ICJ定PCA。可以救到香港人既只有香港人自己, 而係呢方面我其實之前已經寫過，根據國際法，香港既自決權係1984年簽訂中英聯合聲明之前已經存在，所以如果將目光放遠d，香港實行民族自決既依據係went far beyond 中英聯合聲明，國際法係呢方面係認生唔認死，只要你製造左足夠既既成事實而得到其他國家承認既話，你既行動就係符合國際法；而相反，就算你係國際法上面有再好既依據，但無即成事實支持既話，唔好指望國際法會幫到你。

好多人都知 無牙老虎

邊個多子彈邊個就係法律

國際法主要作用就係令你出師有名，但出師始終係要靠自己

海牙不嬲係垃圾

睇沈旭輝，有講
仲可以去PCA搞，冇約束力但係有影響力

全世界bio hazard 都唔夠咩
侵侵有一半當年細Bush 咁嘅魄力就唔同晒

oh樓主講左，玩完

你將Medium本應收錢既文章成篇免費響連登公開
好有心

全球都有華人基地

你見絲打去海牙法庭示威同申訴
係網上講晒自已幾點係邊度
當地既中國大使館都無拉隊襲擊佢

就知中國唔放在眼內

本身五大常任理事國呢個組合已經on9啦
聯合國可以執柒咗佢架啦

好多人知但無人肯講